﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape8.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:22
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{Coubisou}
Après deux jours de repos
(si, si, deux jours, une après-midi pendant laquelle une promenade en montagne est effectuée ne peut pas être considérée comme une après-midi de repos),
c'est reparti.

Sans gourde, il n'y a rien à La Bourboule.
Le marchand de vélos a été remplacé par une crèmerie.
Il doit y avoir un marchand de vélo à Bort-les-Orgues, et donc des gourdes isothermes
(une seule étant bien suffisante).

Au début, c'est une route qui est pratiquement connue.
Je l'avais prise de nuit et dans l'autre sens quand j'étais venu de Pau en \Annee{1996}.
Ça fait à peu près dix ans, ça ne nous rajeunit pas tout ça.
Mais aujourd'hui, il y a un grand soleil.
Pas un nuage, il va faire beau toute la journée.

Pour le choix du trajet, il n'y a qu'un itinéraire sérieux, ça limite les indécisions.
D'après la carte, c'est une assez grosse route, mais la circulation est faible, tout est bien.

Une fois arrivé à Bort-les-Orgues, il faut trouver le marchand de cycles.
Il n'est pas très dur à trouver, il est sur la route principale, en plus, il est ouvert.
La crainte n'était pas qu'il soit fermé ou en vacances un mercredi, mais qu'il ouvre plus tard, il est à peine plus de 9h00 et certains magasins ouvrent plus tard.

C'est très bien, il n'a qu'une gourde thermos, mais c'est suffisant.
En plus, il est d'accord pour me la remplir, car une belle gourde vide n'est pas très utile.
Par contre, le système pour boire est nul.
C'est le principe de pratiquement toutes les gourdes, l'eau et l'air passent par le même trou.
Comme une gourde thermos dispose de deux membranes, il n'est pas possible d'appuyer dessus pour s'aider à boire.
La gourde que j'avais achetée en Allemagne possédait deux trous différents et était beaucoup mieux\NDAuteur{C'est toujours vrai en \Annee{2020}~: j'ai fait des dizaines de magasins et n'ai rien trouvé d'autre}.

Mais bon, le principal est de disposer d'une gourde thermos.
Le trajet va donc pouvoir reprendre dans de bonnes conditions.

\maphoto{paysage}

Le temps est magnifique, il n'y a pas un nuage.
Le paysage est très beau, sauvage, broussailleux.
C'est vraiment une belle promenade.

Après Mauriac, il y a du pâturage.
C'est encore de la bonne viande.
C'est bientôt l'heure de manger, la vue de steaks qui se déplacent librement dans les champs donne l'eau à la bouche.
Pour bien faire, il faudrait rattraper les boeufs à la course.
La viande salers est un peu moins bonne que la montbéliarde, mais elle est encore meilleure que la charolaise.
C'est effectivement toujours une affirmation subjective, mais très sincère.
Cette affirmation ne vient pas du fond du cœur, mais du fond de l'estomac,
(ainsi que des papilles gustatives, soyons raffinés).

\begin{pausecourte}

En gros, depuis Lingolsheim, trois des meilleures viandes bovines ont été vues.
Quand Marcel et son orchestre font un concert, ils chantent «~Meuh meuh font les vaches~» et toutes les personnes du public déguisées en vache viennent sur scène.
C'est amusant, mais c'est moins appétissant que d'admirer des vraies vaches de race noble gambader dans les champs.

Ce qui est dommage, c'est que l'occasion de manger de la bonne viande de race sur leur territoire d'origine ne s'est pas présentée.
Sans parler de l'envie de sortir le couteau pour aller se servir sur place.
C'est juste que les restaurants sur le trajet ne proposaient pas la viande du pays sur leurs cartes.

\end{pausecourte}

Pour la traversée d'Aurillac, c'est la fin de la tranquillité.
Au niveau orientation, la ville est simple à traverser il suffit d'aller tout droit et de faire attention.
Par contre, la circulation devient énorme.
Déjà, pour pouvoir entrer dans la ville, il faut prendre la nationale.
Ensuite, sa traversée est fatigante.
Heureusement que ce n'est qu'un court moment à passer, ensuite, la circulation redevient plus faible.

Les quelques nuages qui ont été visibles aux alentours de midi ont disparu.
Ils n'ont jamais été menaçants, ils auraient juste permis de pouvoir faire un peu d'ombre pour éviter une trop forte chaleur.
Maintenant, ils sont partis.
Le paysage est toujours aussi beau.

\maphoto{paysage2}

À la sortie de Montsalvy, c'est l'entrée dans l'Aveyron.
La route est vraiment en mauvais état.
D'après la carte, il y a une très grosse descente dans peu de temps.
Si la route n'est pas en meilleur état, ce sera très dangereux.

Heureusement, la route qui descend à Entraygues-sur-Truyères est très belle, large et déserte.
La vitesse du vélo chargé dépasse largement les soixante kilomètres-heure en toute sécurité.

Dans Entraygues, il y a un petit pont de pierre.
Il est long, mais il n'est pas large.
Il n'est pas assez large pour que deux voitures se croisent dessus, mais il est suffisamment long pour que deux voitures arrivent en même temps au milieu et que l'une soit obligée d'en sortir en marche arrière.
Il y a même un moment où plusieurs voitures doivent faire marche arrière pour laisser passer celles qui ont la priorité.

Au bout d'un moment, il devient lassant d'attendre.
C'est ce qui est bien avec le vélo, c'est qu'il passe plus ou moins partout.
Si deux voitures ne peuvent se croiser, le vélo peut quand même les dépasser.
C'est juste avec les sacoches, mais ça passe.
De l'autre côté du pont, il y a une personne de la DDE qui fait la circulation.
C'est original, normalement, il est préférable de mettre une personne de chaque coté du pont, sinon, ça risque de ne pas très bien se passer.
D'ailleurs, ça ne se passe pas bien, certains risquent de mettre longtemps avant de passer.

Mais s'ils sont pressés, d'après la carte, il y a un autre pont plus loin qui doit être plus important.
Maintenant, le pont est loin derrière, et la route passe dans les gorges du Lot.
la route est donc relativement plate, par contre, il y a un petit vent de face assez fatigant.

Le paysage est toujours magnifique, il n'y a pas de nuage et il fait chaud.
De temps en temps, le Lot se laisse apercevoir.

\maphoto{Lot}

Arrivé à Estaing, il reste le plus court, mais le plus raide d'après la carte.
En d'autres termes, il est préférable de commencer l'ascension en pleine forme.

Comme il est tôt, le trajet s'est très bien passé, il ne doit y avoir encore personne.
Il est donc inutile de se précipiter.
L'idéal serait de trouver quelque chose à grignoter.
Il y a bien des bars, mais ils n'ont pas de pain.

Il fait vraiment beau, les joues semblent cuire à la faveur du ciel.
S'il n'y a pas de pain, il y a quand même une terrasse avec la possibilité d'y prendre un thé en mangeant une glace.
Le thé n'est que du thé en sachet jaune que l'on trouve dans la majorité des bars et restaurants.
En ne le laissant pas infuser trop longtemps et en y mettant beaucoup de sucre, il est buvable et permet de se ressourcer.

Une glace est aussi très agréable par ce temps là, même si ce n'est pas aussi consistant que prévu.
C'est une glace en sachet, pas une crème glacée, ils n'en ont pas ici.
Mais là, c'est juste une pause bien méritée, de quoi repartir en forme pour la dernière ascension.
De toutes façons, ce soir, ce sera forcément bon et consistant.

Après un peu de repos, c'est la montée.
Ça monte vraiment beaucoup, et la route n'est pas forcément bien indiquée, heureusement que la ferme-auberge est mieux indiquée que les hameaux, c'est plus simple à trouver.
Sur le bord de la route, il y a des fraises des bois, elles ne sont là que pour me narguer.
Il n'est pas possible de s'arrêter pour en manger, la route est trop raide, si le vélo s'arrête, il ne pourra probablement plus repartir.
Heureusement, à l'arrivée, un tapis de fraises des bois va pouvoir compenser cette frustration.

\maphoto{paysage3}

Le paysage est vraiment beau, le temps aussi, c'est agréable.
Voilà, la route est finie pour aujourd'hui, elle a été de \Unite{195}{kilomètres} de montagne.

Le trajet à vélo est fini, il reste juste à visiter le domaine en voiture et à manger.

\begin{pausecourte}
	Ce qui est bien dans la ferme auberge, c'est que les repas sont artisanaux, ils produisent ce qu'ils servent.
	C'est donc très bon, et copieux.
	Parmi toutes les bonnes choses que j'ai mangées, il y avait deux spécialités de l'Aveyron.

	D'abord, en apéritif, il y avait des farçous
	(le «~s~» terminal se prononce).
	Ce sont des sortes de beignets de blettes (ou bettes en fonction des régions).
	En gros, ce sont des blettes, des oeufs, de la farine et du lait.
	C'est supposé être dur à l'extérieur et mou à l'intérieur.
	C'est très bon.

	Ensuite, pour accompagner la saucisse de porc fraîche, il y avait de l'aligot.
	C'est principalement un mélange de pommes de terre et de tomme fraîche.
	Ce n'est pas de la truffade sans les lardons, puisque dans la truffade, les pommes de terre sont en morceaux alors que pour l'aligot, les pommes de terre sont réduites en purée.
	Non seulement, c'est très bon, mais en plus, c'est très bien adapté à la pratique du vélo.
\end{pausecourte}

Pour finir, une photo de la route juste à l'entrée de la propriété.

\maphoto{route}
%end-include
